# Что такое продукт

 * По составу
	* материальные
	* цифровые
	* услуги
	* идеи
 * По месту
	* рыночные
		* решает конкретную проблему
		* функциональный
		* с бизнес-моделью, приносящей прибыль
		*
	* внутренние
		* для сотрудников
		* измеримая польза для бизнеса
		*
 * ЖЦ
	* вывод на рынок - introduction
		* Высокие издержки: создание процессов и технологий, проверка гипотез
		* Низкие объёмы продаж
		* Предпочтительны слабая(?) или отсутствующая конкуренция
		* высокие затратами на маркетинг: пользователей нужно найти и уговарить попробовать продукт
	* рост - growth
		* Издержки сокращаются за счёт экономии или объёмов
		* появляется внимание пользователя к продукту
		* появляется поддержка пользователей
		* появляется работа с негативными отзывами, мониторинг соцсетей
			* SERM - search engine reputantional management - управление репутацией
		* Растёт объём продаж, прибыльность
		* Возрастает внимание пользователей к продукту
		* Если это формирующийся рынок, то появляется конкурентная борьба
			* скликивание баннеров
			* юридическое давление
			* переманивание сотрудников
			* маркетинговое/репутационное давление
		* Конкуренция приводит к снижению цен
			* устойчивость к снижению цен
			* демпинг на растущем рынке вполне прибылен
		* не нужен бренд
		* нужны свежие идеи
		* нужно нанимать самостоятельных, умных, инициативных
	* зрелость
		* Издержки снижаются за счёт объёмов и опыта
		* Продажи достигают своего пика, рынок — насыщения
		* усложняется конкуренция
			* легко потерять пользователей
			* сложнее маркетинг, новые когорты
			* привлечение за счёт пакетной продажи продуктов
			* уход в непопулярные ниши/когорты
			* уход в другие рынки/страны
			* технологическая трансформация
		* Цены падают из-за распространения продуктов конкурентов
		* увеличиваем долю на рынке
			* сила бренда
			* уникальные свойства, отстройка от конкурентов
			* карты лояльности
			* развитая инфраструктура и поддержка
		* Прибыль снижается
		* усложняется продукт
			* подпродукты
	* спад
		* Издержки растут: техдолг, накопление управленческих ошибок
		* Объём продаж и прибыльность снижается
		* Прибыль достигается за счёт снижения издержек, а не за счёт роста продаж
		* цены падают
		* пример: рынок ШПД интернет
 * когорты
	* ранние последователи
	* раннее большинство
		* инструменты социального доказательства: суперакции, амбассадоры, ЛОМы,
		* показательные продажи
		* демо, конференции
 * стартап
 	* высокая неопределённость
	* неизведанная, неопределённая бизнес-модель
 * частая ошибка продактов - целиться в большую выборку когорт
 * лучше всего целиться в когорту "новаторов, ранних последователей". Они потребуют меньше денег на привлечение
